# Итоговый проект факультета Geekbrains DevOps

## Описание проекта
Высокодоступное cloud-native приложение Wordpress, реализуемое в облаке VK Cloud, использует СУБД MySQL и NFS для хранения контента. Входящий трафик защищается Cloudflare DNS и распределяется по нодам пула stateless приложений. Мониторинг и алертинг осуществляется Prometheus+Grafana.
Архитектурная схема представлена на картинке:
![Архитектура решения](static/images/architecture-white.png)

## Требования к проекту

### Ресурсы проекта
Для корректной работы проекта в VK Cloud необходимо иметь минимальный объем квот, исходя из объема вычислитиельных ресурсов инфраструктуры проекта. При изменении конфигурации проекта следует также обновить эти значения.

|Ресурс  |APP  |DB  |NFS |MON |Общий  |Итого    |
|--------|:---:|:--:|:--:|:--:|:-----:|:-------:|
|CPU     |2    |2   |1   |1   |-      |**6**    |
|RAM     |4096 |8192|2048|2048|-      |**16384**|
|Volumes |2    |1   |1   |1   |-      |**5**    |
|Storage |40   |20  |20  |20  |-      |**100**  |
|Routers |-    |-   |-   |-   |1      |**1**    |
|Networks|-    |-   |-   |-   |1      |**1**    |
|Subnets |-    |-   |-   |-   |1      |**1**    |
|Ports   |4    |1   |1   |1   |5      |**12**   |
|SecGroup|1    |1   |1   |1   |-      |**4**    |
|SG rules|7    |5   |7   |7   |-      |**25**   |
|FIP     |1    |-   |-   |1   |-      |**2**    |
|LBaaS   |-    |-   |-   |-   |1      |**1**    |

### Домен
В проекте для фильтрации трафика применяется сервис Cloudflare, для которого следует выполнить делегирование своего доменного имени.
В консоли доменного регистратора необходимо изменить NS сервера на [NS сервера Clouflare](https://developers.cloudflare.com/dns/zone-setups/full-setup/setup/)

### Хранилище состояния
Хранение состояния данных о проекте делегировано в S3 бакет VK Cloud. Бакет хранит объкеты `terraform.tfstate`.
Необходимо создать бакет, аккаунт и указать ключи доступа в переменных Gitlab

| Переменная Gitlab     | Значение                 |
| :-------------------- | :----------------------: |
| AWS_ACCESS_KEY_ID     | <Access_Key_ID_аккаунта> |
| AWS_SECRET_ACCESS_KEY | <Secret_Key_аккаунта>    |

## Переменные проекта
Для работы с проектом в Gitlab необходимо добавить в CI/CD Variables набор авторизационных ключей сервисов:

### VK Cloud
| Переменная Gitlab | Значение                                              |
| :---------------- | :---------------------------------------------------: |
| CI_OS_PROJECT_ID  | [OS_PROJECT_ID](https://mcs.mail.ru/app/project/keys) |
| CI_OS_USERNAME    | [OS_USERNAME](https://mcs.mail.ru/app/project/keys)   |
| CI_OS_PASSWORD    | [OS_PASSWORD](https://mcs.mail.ru/app/project/keys)   |

### Cloudflare
| Переменная Gitlab            | Значение      |
| :--------------------------- | :-----------: |
| TF_VAR_cloudflare_api_token  | [API Token (Zone-Zone-Edit)](https://developers.cloudflare.com/fundamentals/api/get-started/create-token/) |
| TF_VAR_cloudflare_account_id | [Account ID](https://developers.cloudflare.com/fundamentals/get-started/basic-tasks/find-account-and-zone-ids/) |

### Wordpress
| Переменная Gitlab  | Значение                 |
| :----------------- | :----------------------: |
| TF_VAR_wp_database | <имя_БД>                 |
| TF_VAR_wp_username | <пользователь_БД>        |
| TF_VAR_wp_password | <пароль_пользователя_БД> |

### Domain name
| Переменная Gitlab  | Значение |
| :----------------- | :------: |
| TF_VAR_domain_name | <домен>  |

### Telegram
| Переменная Gitlab | Значение      |
| :---------------- | :-----------: |
| TF_VAR_bot_chat   | [<id_чата>](https://stackoverflow.com/questions/31197659/how-to-send-request-to-telegram-bot-api) |
| TF_VAR_bot_token  | [<токен_бота>](https://core.telegram.org/bots/api#authorizing-your-bot) |

## Уведомления
Для получения уведомлений о событиях `push` и `pipeline` используется Telegram Bot.
Чтобы воспользоваться уведомлениями в группе необходимо выполнить следующие шаги:
1. Добавить Telegram Bot [@git_events_bot](https://t.me/git_events_bot) в групповой чат или написать сообщение `/start` в личном сообщении
2. Бот отправит ссылку на Webhook
3. Скопировать полученную ссылку на Telegram Webhook
4. Перейти в репозиторий проекта Gitlab, открыть раздел `Settings -> Webhooks`
5. Вставить скопированный Webhook URL и выбрать нужные триггеры
6. Сохранить изменения, нажав кнопку `Add webhook`

## Для локальной работы с проектом:
1. Клонировать репозиторий
```bash
git clone https://gitlab.com/31337-team/final-project.git
```
2. Установить terraform
- [Из официального источника](https://developer.hashicorp.com/terraform/tutorials/aws-get-started/install-cli) (вне РФ или с VPN)
- [Из зеркала](https://hub.mcs.mail.ru/repository/terraform-binary/mirror/latest/) (для РФ)
3. Зарегистрироваться и авторизоваться в [VK Cloud](https://mcs.mail.ru)
4. [Скачать файл](https://mcs.mail.ru/app/project/keys) .openrc и выполнить 
```bash
source <downloaded_file>
```
5. Ввести пароль от учетной записи VK Cloud в консоли
6. Запустить проект
```bash
terraform -chdir=infra plan
terraform -chdir=infra apply
```

## Откат и восстановление инфраструктуры
Инфраструктура проекта построена на Terraform, управляется развертываение при помощи Gitlab CI.
Код проекта сохраняет свое версионирование в рамках репозитория Gitlab.

В проекте возможно вернуть инфрауструктуру в "исходное" или "предыдущее" состояние. 

### Восстановление к исходному состоянию
Под "исходным" состоянием подразумевается возврат проекта к состоянию текущего кода в Gitlab. Это может потребоваться когда в каком-либо из ресурсов облака VK Cloud возникла ошибка вследствие эксплуатации, например: виртуальная машина вышла из строя или были произведены изменения в инстансах, несовместимые с дальшнейшей эксплуатацией проекта.

Для возврата в исходное состояние необходимо перейти в последний Pipeline проекта и нажать кнопку "Apply". Terraform просканирует состояние текущей инфраструктуры VK Cloud и сравнит с исходными данными конфигурации, после чего будут применены только дифф изменения, которые вернут в строй проект.

Перед применением кнопки "Apply" рекомендуется удалить сбойный ресурс для экономии времени.

### Откат на предыдущее состояние
"Предыдущее" состояние - конфигурация инраструктуры проекта, предшествующая текущей. Переход в "предыдущее" состояние необходим в том случае, когда в коде проекта Gitlab была допущена ошибка и это отразилось на текущей конфигурации.

Для выполнения такого отката следует перейти в версию кода Gitlab, в которой, по мнению администратора проекта, конфигурация является стабильной и работает без ошибок. После перехода следует запустить Pipeline, который вернет элементы инфраструктуы проекта VK Cloud на то состояние, которое описано в коде.

## Резервное копирование данных и восстановление
Резервирование для Stateless-приложений не требуется, все данные хранятся на NFS и в DB MySQL.
Резервное копирование выполняется средствами платформы VK Cloud. Для этого реализуется план резервного копирования с глубиной 3 бэкапов[^note], ежедневно в 01:00.

### DB
*VK Cloud -> Базы даных -> Резервное копирование -> Автоматическое -> Добавить план*
1. В поле "Название плана" вписать желаемое название, или оставить по умолчанию.
2. В "Расписание резервного копирования" следует выбрать "Раз в сутки".
3. В "Дни недели" - Ежедневное.
4. Во "Время начала" следуе выбрать промежуток времени, в который допустимо выполнять резервное копирование с минимальным влиянием на пользователей приложения, рекомендуемое время: 01:00.
5. Стратегию хранения бэкапов GFS оставляем выключенной.
6. В "Макс. количество полных бэкапов" выбираем 3. 
7. В "Базы данных" выбираем базу данных *DB01*. 
8. После этого нажимаем "Создать план".

### NFS
*VK Cloud -> Облачные вычисления -> Резервное копирование -> Автоматическое -> Добавить план*
1. В поле "Название плана" вписать желаемое название, или оставить по умолчанию.
2. Стратегию хранения бэкапов GFS оставляем выключенной.
3. В "Макс. количество полных бэкапов" выбираем 3.
4. Инкрементальные бэкапы оставляюем выключенными.
5. В "Расписание резервного копирования" следует выбрать "Ежедневно".
6. Во "Время начала" следуе выбрать промежуток времени, в который допустимо выполнять резервное копирование с минимальным влиянием на пользователей приложения, рекомендуемое время: 01:00.
7. В "Применить для следующих инстансов" выбираем *NFS01*.
8. После этого нажимаем "Сохранить план".

Резервные копии хранятся в соответствующем бакете S3 в VK Cloud. Чтобы восстановить инстанс из бэкапа необходимо перейти в созданный ранее план резервного копирования, выбрать нужный бэкап и нажать *восстановить инстанс*. Инстанс будет восстановлен на выбранную точку бэкапа.

В случае, если бэкап будет неуспешным, на электронную почту владельца аккаунта поступит уведомление об ошибке создания бэкапа. В этом случае следует ориентироваться на наличие инстанса для бэкапа и достаточного объема свободного объема квоты на дисковое пространство. 

[^note]: _Для резервирования потребуется дополнительные квоты в аккаунте VK Cloud для дискового пространства. Расчет производится на (количество бэкапов)*(размер диска)_
